# Домен коллизий
Часть *сети* (компьютерной), все *узлы* (элементы сети - компьютеры, иные устройства) которой конкурируют за общую  разделяемую *среду передачи данных* (канал).
Сегмент сети имеющий общий *канальный уровень модели OSI*.

# Коллизия кадров
Наложение нескольких *кадров* при попытке их передачи в один момент в *сети коллективного доступа* (сеть, в которую подключено более 2х устройств).
**Кадр** - обертка передаваемых данных, содержащая помимо собственно данных дополнительную информацию (адрес назначения/источника, контрольная сумма).
Ограничения на кадр: минимальная и максимальная ширина (размер).
Коллизии возникают, если *станции* (= узлы) инициализируют передачу в один момент времени или до того, как предыдущий сигнал успел дойти до всех получателей.
Снижают производительность сети.
С увеличением количества узлов в сети возрастает количество коллизий (повышается шанс).

# Сетевые устройства, работающие на канальном уровне OSI

* *концентраторы* (дублируют входящий сигнал на существующие выводы), *повторители* (восстанавливают поступающий сигнал) (1 уровень OSI): продлевают домен коллизий, поскольку лишь *ретранслируют поступающий из среды сигнал* (какой сигнал пришел, такой в любом случае и ушел);
* *мосты* (служат для разделения локальных сетей. Если мак-адрес находится в данной подсети - ничего не делают, иначе, предают сигнал в нужную подсеть), *коммутаторы* (то же, обладают таблицей мак-адресов, которую строят адаптивно) (2 уровени OSI): разделяют домен коллизий.

# Сетевая модель OSI
Модель взаимодействия открытых систем.
Эталонная модель стека сетевых протоколов (используется модель TCP/IP, содержащая ).
**Сетевая модель** - теоретическое описание принципов работы набора *сетевых протоколов*.
Служит для демонстрации реализации сетевых моделей, жертвует производительностью в пользу наглядности.
Каждый уровень выполняет определенную независимую функцию (в отличии от действующего аналога DOD).
**Сетевой протокол** - набор правил и действий, позволяющий осуществлять соединение и обмен данными между несколькими включенными в сеть устройствами.

# Канальный уровень
Обеспечение взаимодействия сетей на физическом уровне и контроль за ошибками.
Предназначен для передачи данных узлам сети, находящимся в том же *сегменте локальной сети* (часть сети, узлы которой соединенны общей шиной).
Оперирует кадрами данных.
Программно представлен *драйвером сетевой платы* (низкоуровневое программно-аппаратное обеспечение, требуемое для осуществления передачи данных по сети).
В применимой на практике *модели TCP/IP* (сетевая модель, 4 уровня), этот уровень, вместе с *физическим* (низкоуровневые физические параметры канала, такие как: среда передачи данных, логические уровни, частота и амплитуда сигнала и др.), соответствует уровню сетевого доступа.
**Функции**:
1. получение доступа к среде;
2. выделение границ кадра;
3. *аппаратная адресация* (определение адресов отправителя/получателя);
4. обеспечение достоверности принимаемых данных;
5. адресация протокола *верхнего уровня* (сетевой протокол).

# Методы доступа к среде
В различных сетях используются различные сетевые протоколы передачи данных между узлами.
Данные протоколы существуют на нижних двух уровнях схемы OSI, поскольку существенны для локальных сетей.
**Уровни**:

* управление доступом к каналу (MAC - Media Access Control);
* управление логическим каналом (LLC - Logical Link Control) - организация передачи данных (кадров) через канал.

Для решения проблемы возникновения коллизий при передачи данных в разделяемой среде используется специальный механизм - **шинный арбитраж**, который устанавливает правила определения занятости среды.

* **обнаружение столкновений**: *прослушивание несущей* (carrier sense) и *обнаружение столкновений* (collision detection). 
* **передача маркера**: передает только узел, владеющий пакетом данных определенного вида - *маркером* (jam-signal), который циркулирует в сети.

# CSMA (Carrier Sense Multiple Access) 
**"множественный доступ с контролем несущей"**
Протокол канального уровня.
Когда станция готова к передаче, прослушивает несущую частоту канала (определенное время), и если она не занята (канал не занят), начинает передачу данных.
Иначе, на определенный промежуток времени узел "засыпает".
**Типы**:

* **1-настойчивый**: если канал свободен -> передача, иначе ждать пока освободится и начать передачу. При возникновении коллизии ждать определенное время и все заново.
* **Ненастойчивый**: свободно -> передача, иначе ждать и прослушивать в течение определенного времени.
* **p-настойчивый**: канал свободен -> начать передачу с вероятностью p, иначе ждать следующего такта и слушать несущую.

# CSMA/CA (With Collision Avoidance) 
**"множественный доступ с контролем несущей и избеганием коллизий"**
**Схема работы**

* прослушивание несущей волны;
* перед началом передачи, отправка jam signal (сигнал затора);
* после продолжительного ожидания всех узлов, которые могут послать jam signal, начало передачи *фрейма* (= кадра);
* при обнаружении во время передачи jam signal от другого узла, остановка передачи на отрезок времени случайной длины, затем повторение попытки.

Особенность заключается в замене коллизий *пакетов данных* (= кадров) коллизиями jam-signal-ов.
Улучшение производительности достигается за счёт снижения вероятности коллизий и повторных попыток передачи.
Передача и ожидание jam-signal-ов может увеличить задержку.
На практике эффективно в тех случаях, когда своевременное обнаружение коллизии невозможно.
**Jam-signal** - намерение начать передачу.


# CSMA/CD (with Collision Detection) 
**"множественный доступ с прослушиванием несущей и обнаружением коллизий"**
При обнаружении рабочей станцией во время передачи кадра другого сигнала, занимающего передающую среду, передача останавливается, посылается сигнал преднамеренной помехи и, перед новой попыткой отправки, производится ожидание в течение случайного промежутка времени.
Обеспечивает снижение вероятности второй коллизии во время повторной передачи.
Пример: *Ethernet*.
**Jam-signal** - возникновение коллизии.



# Вопросы
* юмор в презентации
* указывать ли руководителя и должность
* презентацию на проверку